\documentclass[a4paper,openany,11pt]{article}
\usepackage[inner=1.0cm,outer=0.5cm,top=1cm,bottom=1cm]{geometry} %margen 2.54
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{csvsimple}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[frozencache=true]{minted}
% \usepackage[finalizecache]{minted}
% \usepackage{minted}
% \usepackage{caption}
% \captionsetup{justification=raggedright,singlelinecheck=false}
% \pagenumbering{gobble}

\newcommand\skiplines[1]{\vspace{#1\baselineskip}}

\title{Titulo}
\author{Alegria Sallo Daniel Rodrigo (215270)}


\begin{document}
\maketitle
\section[5.1]{Investigacion}
Investigar las funciones mas importantes de SQL SERVER, tales como:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{SubString:}
        La función SUBSTRING se utiliza para extraer una parte de una cadena de caracteres.

        Syntaxis: \mintinline{sql}{SUBSTRING ( expression, start, length )}
        \begin{itemize}
            \item \textbf{expression}: La cadena de caracteres de la que se
                desea extraer una parte.
            \item \textbf{start}: La posición inicial (basada en 1).
            \item \textbf{length}: La longitud de la parte que se desea extraer.
        \end{itemize}

        Ejemplo: \mintinline{sql}{SELECT SUBSTRING('Hello World', 7, 5); -- Devuelve 'World'}

    \skiplines{1}
    \item \textbf{DatePart:}
        La función DATEPART devuelve una parte especifica de una fecha

        Syntaxis: \mintinline{sql}{DATEPART ( part, date )}
        \begin{itemize}
            \item \textbf{part}: La parte de la fecha que se desea extraer (por
                ejemplo, year, month, day, hour, etc).
            \item \textbf{date}: La fecha de la que se desea extraer la parte.
        \end{itemize}

        Ejemplo: \mintinline{sql}{DATEPART(year, "2003/08/27"); -- Devuelve 2024}

    \skiplines{1}
    \item \textbf{DateDiff:}
        La función DATEDIFF devuelve la diferencia entre dos fechas en terminos
        de una parte especifica

        Syntaxis: \mintinline{sql}{DATEDIFF( part, startdate, enddate )}
        \begin{itemize}
            \item \textbf{part}: La parte de la fecha para la diferencia (por
                ejemplo, day, month, year, etc).
            \item \textbf{startdate}: La fecha de inicio.
            \item \textbf{enddate}: La fecha final.
        \end{itemize}

        Ejemplo: \mintinline{sql}{DATEDIFF(day, "2003/08/27", 2003/08/3"); -- Devuelve 25}

    \skiplines{1}
    \item \textbf{IsNull:}
        La función ISNULL reemplaza los valores NULL con un valor especificado

        Syntaxis: \mintinline{sql}{ISNULL( expression, replacement )}
        \begin{itemize}
            \item \textbf{expression}: La expresion que puede ser NULL.
            \item \textbf{replacement}: El valor que se utilizara en lugar de NULL.
        \end{itemize}

        Ejemplo: \mintinline{sql}{ISNULL(NULL, "No hay valor"); -- Devuelve "No hay valor"}

    \skiplines{1}
    \item \textbf{Cast:}
        La función CAST convierte una expresion de un tipo de datos a otro

        Syntaxis: \mintinline{sql}{CAST( expression as data_type )}
        \begin{itemize}
            \item \textbf{expression}: La expresion que se va a convertir.
            \item \textbf{data\_type}: El tipo de datos al que se va convertir
                la expresion.
        \end{itemize}

        Ejemplo: \mintinline{sql}{CAST(123 as VARCHAR(10)); -- Devuelve "123"}

    \skiplines{1}
    \item \textbf{GetDate:}
        La función GETDATE devuelve la fecha y hora actuales del sistema

        Syntaxis: \mintinline{sql}{GETDATE()}
        Ejemplo: \mintinline{sql}{GETDATE(); -- Devuelve la fecha y hora actual}

    \skiplines{1}
    \item \textbf{Str:}
        La función STR convierte un numero en una cadena de caracteres.

        Syntaxis: \mintinline{sql}{STR( number, length, decimal )}
        \begin{itemize}
            \item \textbf{number}: El numero que se va a convertir.
            \item \textbf{length}: La longitud de la caden resultante,
                incluyendo el punto decimal y los decimales.
            \item \textbf{decimal}: El numero de lugares decimales.
        \end{itemize}

        Ejemplo: \mintinline{sql}{STR(123.45, 6, VARCHAR(10)); -- Devuelve "123"}
\end{enumerate}

\section[5.2]{Ejercicios}
Escribir las sentencias SELECT para obtener la siguiente informacion

\input{code.tex}

\end{document}
